哈佛的研究找到幸福生活的秘密

怎樣才能過上美好的生活？

調查顯示，大多數年輕人認為，獲取財富和名望是幸福生活的關鍵。但哈佛大學的一項長期研究表明，你能否老當益壯健康長壽，最重要的預測因子不是你聚斂的財富或者得到的惡名。你與家人、朋友和配偶間的親密程度才是長期健康幸福更重要的晴雨表。

以上是《哈佛成人發展研究》(Harvard Study of Adult Development)的部分結果。該研究項目自1938年啟動以來密切跟蹤並調查了700多人（在某些情況下，還包括他們的配偶）的生活。研究揭示了決定人是能夠健康幸福地老去還是陷入孤獨、疾病和智力下降的因素，其中一些出人意料，另一些則不那麼讓人驚訝。

這些年的研究得出了許多值得注意的結果。例如，研究顯示，要想健康地老去，你可以做到的最重要的一件事就是不要吸煙。研究還發現，自由派老年人比保守派的性生活更長更活躍。還有，飲酒是導致研究中男性離婚的首要原因，而且酗酒往往發生於抑鬱症之前（而不是相反）。

有多名科學家先後領導了該研究。瓦爾丁格博士在2003年接手，成為了第四任負責人。他擴大了研究範圍，將關注的對象從參與的男性擴展到了他們的妻子和孩子。研究人員開始攝錄夫妻們的家庭生活，研究他們之間的互動，並就生活中的方方面面，甚至日常的口角分別對他們進行了訪談。

研究人員考察了這些年來對他們的健康幸福具有強烈影響的因素，發現與朋友尤其是配偶的關係非常重要，擁有強大感情紐帶的人往往不會出現慢性疾病、精神疾病和記憶力下降——即使關係有起伏也沒太大關係。

「關係親密並不是說他們的感情必須始終如膠似漆，「瓦爾丁格博士說。「研究中一些八十多歲的老夫妻甚至天天鬥嘴。但只要他們覺得在遇到困難的時候可以相互依賴和扶持，這些爭執就不會對他們的記憶力造成損害。」
瓦爾丁格博士發現，在家庭以外的人際關係中也存在類似的模式。在退休後積極結交新朋友來取代舊同事的人比脫離工作後不用心維繫強大社交網絡的人更加快樂和健康。

瓦爾丁格博士說：「75年來，我們的研究一再顯示，最能與家人、朋友和社區水乳交融的那些人過得最好。」

他承認研究發現的只是相關性，而非必然的因果關係。也可能是一開始就較為健康、更為快樂的人更容易與他人建立和維持良好的關係，而那些本來就病怏怏的人則傾向於將自己與世隔絕，最終與誰都不親近。

但他表示，經過幾十年來對受試者的隨訪並比較他們現在與昔日的健康和人際關係水平，他可以信心十足地說，強大的社會紐帶與長期的健康幸福之間存在因果關係。

那麼，他建議我們採取哪些具體的行動？

「有很多很多事可以做，」他說。「小到多跟人相處交流而不是一直看電視玩電腦玩電話，也可以通過一起從事新活動，比如散個長步或來個約會之夜什麼的，讓缺乏新意的關係重新熱絡起來。又或者聯繫一下你多年未說過話的家庭成員——因為這些司空見慣的家庭矛盾可是會讓一個記仇的人付出慘重代價的喲。」